Le contenu de cette section s'articulera autour de la présentation de la
démarche de conception, des acteurs impliqués et de l'approche technique
retenue. Une part importante de cette première phase dans le projet
\textbf{BiSWI} fut dédiée à la comparaison de
\emph{cadriciels}\footnote{\emph{Frameworks} en anglais. Ensemble de composants
logiciels, généralement axé sur un langage de programmation et un support
particuliers, permettant à un développeur de modeler une application. Ex:
Mootools et web2py sont des cadriciels orientés «~web~», mais reposants sur des
langages de programmation différents (resp. Javascript et Python).}
de développement, dont le protocole et les résultats sont présentés au sein
d'une sous-section afin de mieux cerner le choix du \emph{cadriciel} utilisé.

Le cadre de réalisation du projet a connu un déroulement particulier, car les
besoins fonctionnels et les approches techniques abordées ont connu une
évolution importante et continue durant les premiers mois de conception et
développement.

\subsubsection{Quelques mots sur le système de noms de domaine (DNS)}
\label{bi:co:dns}
Le \emph{Domain Name System} (ou DNS, système de noms de domaine) est un service
permettant d'établir une correspondance entre une \emph{adresse IP}
et \emph{un nom de domaine}\footnote{Identifiant de domaine sous la forme d'un
label alphanumérique, segmenté suivant une hiérarchie précise et standardisée
selon le système \emph{DNS}. Cf. les \emph{RFC} 1034 et 1035. Exemple :
\url{chroot-me.in} ou \url{www.enovance.com}.} et, plus
généralement, de trouver une information à partir d'un nom de domaine.

Sans aller dans le détail du fonctionnement des protocoles rattachés au serveur
de noms de domaine, il faut retenir que son fonctionnement repose sur une
distribution en arbre. En effet, de tous les serveurs \emph{DNS}, aucun d'eux ne
connait l'ensemble des informations, il y a une hiérarchisation : le serveur
autoritaire pour la zone «~\textbf{fr.}~» ne connait les adresses IP que des
serveurs autoritaires pour les domaines de cette zone, par exemple pour
\emph{google.fr}, mais pas pour \emph{chroot-me.in}.
Par exemple, quand un hôte a besoin de résoudre un nom de domaine, il doit
connaître l'adresse IP d'un ou plusieurs serveurs de noms \emph{récursifs},
c'est-à-dire qui vont faire suivre la requête à un ou plusieurs autres serveurs
de noms pour fournir une réponse.

Voici un exemple concret : si nous résolvons \textbf{www.utbm.fr.} (le point
final est rajouté automatiquement par la couche DNS du système d'exploitation),
voici ce qu'il se passe :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{La requête est émise de l'hôte client vers le serveur DNS récursif
        configuré sur cet hôte.}
  \item{Ce serveur DNS interroge alors un des serveurs racines, autoritaires
        pour la zone «~\textbf{.}~».}
  \item{Le serveur racine lui répond alors de soumettre la requête à un des
        serveurs autoritaires pour la zone «~\textbf{fr.}~».}
  \item{Ce dernier répond alors au serveur DNS récursif de soumettre la requête
        au serveur autoritaire pour la zone «~\textbf{utbm.fr.}~».}
  \item{Ce dernier fournit enfin l'information finale, c'est à dire l'adresse IP
        correspondant à \emph{www.utbm.fr}}
  \item{Cette information est fournie à l'hôte client.}
\end{itemize}

Cet exemple simple permet de mettre en avant la nature \emph{distribuée} du
système de noms de domaine, où un réseau de serveurs est nécessaire pour obtenir
une information complète.

Les informations relatives à un nom de domaine donné sont appelées 
\emph{enregistrements} d'une \emph{zone}, la zone étant liée au nom de domaine.
Pour le projet \textbf{BiSWI}, c'est la syntaxe du serveur DNS \emph{Bind9} qui
devait être respectée. Toutes les informations sont consignées dans de simples
fichiers textes, suivant une nomenclature standardisée. Par exemple, on peut
trouver dans le fichier de zone «~chroot-me.in~» les enregistrements suivants :

\begin{verbatim}
@ 10800 IN A 92.243.28.235
lvo 10800 IN A 88.188.125.144
dr 10800 IN A 92.243.28.235
al 10800 IN A 81.56.228.225
\end{verbatim}

Ici, le nom de domaine \textbf{chroot-me.in}
pointe sur l'adresse IP \textbf{92.243.28.235}, et le nom de domaine
\textbf{lvo.chroot-me.in} pointe sur l'adresse IP \textbf{88.188.125.144}.

\subsection{Les acteurs impliqués et les besoins}
\input{chapters/biswi/conception/acteurs-besoins.tex}
\subsection{Une approche web avec le langage \emph{Python}}
\input{chapters/biswi/conception/web-python.tex}
\subsection{Une étude comparative de \emph{cadriciels} de développement}
\input{chapters/biswi/conception/frameworks.tex}
